---
categories: 
title: 3.4.3. 미분
created: 2025-03-12
tags:
---
---
#### *3.4.3. 미분*
---


- 미분 (derivative) - 도함수, 접선문제
	- 증분(increment변화량) : $\triangle x$
	- 변화량 : $\triangle y = f(x+\triangle x)\ -\ f(x)$ 
	- 평균변화율 : $$\frac{\triangle y}{\triangle x} = \frac{f(x+\triangle x)\ -\ f(x)}{\triangle x}$$
![[dev.png]]
-
	- 미분계수(differential coefficient) or 순간변화율 :
	$$\frac{dy}{dx} =lim_{\triangle x \rightarrow 0} \frac{\triangle y}{\triangle x} = lim_{\triangle x \rightarrow 0}\frac{f(x+\triangle x)\ -\ f(x)}{\triangle x}$$


- 연쇄법칙 (Chain Rule)

함수 f와 g가 모두 미분가능하고 $F = f\circ g$ 가 $F(x)=f(g(x))$ 로 정의된 합성함수라면,
F는 x에서 미분 가능하고, F'는 다음과 같은 곱으로 주어진다.
$$F^{\prime}(x)=f^{\prime}(g(x))\ \cdot\ g^{\prime}(x)$$
라이프니츠 기호로 나타내면, $y=f(u)$와 $u=g(x)$가 모두 미분가능한 함수일 때 다음이 성립한다.
$$\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}\cdot \frac{du}{dx}$$
- 다변함수의 편미분
$$ f^{\prime}_{x}(x,y,z,\dots)= \frac{\partial f}{\partial x}f(x,y,z,\dots)\ $$
- 다변함수의 전미분(각 변수에 대해 모두 편미분)
$$ df(x,y,z,\dots)= \frac{\partial f}{\partial x}dx\ + \frac{\partial f}{\partial y}dy\ + \frac{\partial f}{\partial z}dz\ +\ \dots $$
![[partial_dev.png|600]]

- 일반화한 다변수 연쇄법칙
n개의 변수 함수 $f(x_{1},x_{2},x_{3},\dots,x_{n})$에 대해 $x_{k} = g_{k}(t_{1},t_{2},t_{3},\dots,t_{m})\quad (k=1,2,3,\dots,n)$이면
$$
	\frac{\partial f}{\partial t_{i}}\ 
	=\ \frac{\partial f}{\partial x_{1}}\ \frac{\partial x_{1}}{\partial t_{1}}\
	+\ \frac{\partial f}{\partial x_{2}}\ \frac{\partial x_{2}}{\partial t_{2}}\
	+\ \dots\ 
	+\ \frac{\partial f}{\partial x_{n}}\ \frac{\partial x_{n}}{\partial t_{i}}\ 
$$ 
- gradient : 고차원에서의 각 변수의 변화율을 벡터 형태로 표현한 것으로. 변화율의 벡터들을 벡터장(vector field)으로 표현.
$$
\nabla f(p) = 
	\begin{bmatrix} 
		\frac{\partial f}{\partial x_{1}(p)} \\
		\vdots \\
		\frac{\partial f}{\partial x_{n}(p)}
	\end{bmatrix}
$$

---

$$
\begin{align}
\frac{\partial L_{n}}{\partial w_{ij}} &= 
							\frac{\partial L_{n}}{\partial \hat y_{n}}
							\frac{\partial \hat y_{n}}{\partial  o_{n}}
							\frac{\partial o_{n}}{\partial  w_{ij}}
\end{align}
$$


----
##### Derivative of Sigmoid Function

$$
\begin{align}
&\sigma(z) = \frac{1}{1+e^{-z}} \\ \\
&\sigma^{\prime}(z) = \frac{e^{-z}}{(1+e^{-z})^{2}} \\ \\
&\sigma^{\prime}(z) = \sigma(z)[1-\sigma(z)]

\end{align}
$$

결국 $\sigma(z)$ 는 활성함수를 통과한 출력과 같으므로, sigmoid 의 미분은 $\sigma^{\prime}(z) = out(1-out)$ 과 같다.